# Gradeo

Система электронного оценивания и документооборота

## Разработка

### Что необходимо установить для разработки
1. `Java Development Kit`. Рекомендуемая версия для разработки - Java 11, скачать [здесь](https://bell-sw.com/pages/java-11.0.4/).
2. `Intellij IDEA Community Edition` (или Ultimate, если вы ее купите). Брать [тут](https://www.jetbrains.com/idea/download/#section=windows).
3. СУБД `PostgreSQL`. Скачать можно [здесь](https://www.postgresql.org/download/).
4. Брокер `RabbitMQ`. [Скачать](https://www.rabbitmq.com/install-windows.html#installer). Установщик предложит дополнительно скачать пакет Erlang, соглашаемся.
5. Систему контроля версий `Git`. Скачать можно [тут](https://git-scm.com/downloads).
6. (Не обязательно) Графический интерфейс для PostgreSQL - `pgAdmin`, [скачать тут](https://www.pgadmin.org/) (4-я версия)
7. (Не обязательно) Систему контейнеризации `Docker`. [Ссылка](https://www.docker.com/).
8. (Не обязательно) VPN сервис `Windscribe`. [Ссылка](https://windscribe.com/?friend=nsm2pqkg)
9. (Не обязательно) Графический клиент для Git (если возникли трудности с консолью) `SourceTree`. [Cсылка](https://www.sourcetreeapp.com/)

### Установка проекта
#### 1. Настроим базу данных
Тут есть два пути:
##### 1.1 Настройка в графическом интерфейсе через pgAdmin (привычный способ)
1. Запускаем `pgAdmin`
2. При необходимости, установить мастер-пароль (при первом входе в систему, вам это будет предложено автоматически)
3. ПКМ в левой части на **Servers** -> **Create** -> **Server**
4. В поле **Name** вводим "Gradeo"
6. Во вкладке **Connection** в поле **Hostname/adress** вводим `localhost`, в поле **password** - `12345678`
7. Ставим галочку **Save password**
8. Жмем **Save**

##### 1.2 Настройка из консоли (быстрый способ, pgAdmin не нужен)
Можно просто копировать команды отсюда
1. Нажимаем Win+R, пишем `cmd`
2. Вводим `"C:\Program Files\PostgreSQL\12\bin\psql.exe" -U postgres` (если меняли папку установки - пишите её)
3. Вводим пароль, который писали при установке PostgresSQL
4. Вводим `create database Gradeo;` 
5. Вводим `exit`

#### 2 Настроим IntellijIDEA
##### 2.1 Загрузка проекта из репозитория
1. Запускаем `IntellijIDEA`
2. Если вы на стартовом экране - жмем кнопку **Get from version control**
3. Если вы в окне редактора - **File -> New -> Project from Version Control**
4. В поле **URL** вводим `https://gitlab.com/gradeo/gradeo.git` (или `git@gitlab.com:gradeo/gradeo.git` если есть SSH доступ) 
5. Указываем расположение папки проекта на ПК
6. Жмем **Clone**. Если у вас появляется ошибка или ничего не происходит - попробуйте еще раз через VPN.
7. Появится окно на две кнопки: жмем **Yes**
8. Ставим отметку на **Create project from existing sources**
9. Жмем **Next** до конца, по пути меняем то что не устраивает (если не знаете для чего это - не трогайте)
10. Открывается окно редактора, ждете пока маленькое крутящееся колесо внизу по центру не исчезнет, и только после этого
приступаете к другим пунктам

##### 2.2 Установка плагина Lombok
1. Переходим в **File -> Settings -> Plugins** (`Ctrl+Alt+S`)
2. Переходим во вкладку *Marketplace*
3. В строке поиска пишем `Lombok`
4. Выбираем его в результатах поиска, жмем кнопку **Install**

##### 2.3 Настройка Annotation Processors
1. Переходим в **File -> Settings** (`Ctrl+Alt+S`)
2. В строке поиска пишем `Annotation Processors`
3. Выбираем одноименный пункт
4. Ставим галочку напротив **Enable annotation processing**

#### 3. Настройка модулей приложения
**Если в левой части редактора на нескольких папках нет синих квадратиков, а справа нет вкладки Gradle**

Если есть - не надо делать этот пункт
1. Переходим в **Files -> Project Structure** (или жмем `Ctrl+Alt+Shift+S`)
2. Если в **ProjectSDK** стоит **<NO SDK>** жмете туда, и из списка выбираете что-нибудь
3. Переходим во вкладу **Modules**
4. Жмем на маленький плюсик сверху, и потом **Import Module**
5. Переходите в папку **app**, в ней ищете файл **build.gradle**
6. Выбираете этот файл, жмете **OK**
7. Повторяете 5 и 6 пункты, но уже для папки **autotests**
8. Жмете **OK**
9. Если все сделали правильно - снизу в центре должно закрутится колесико.

#### 4. Настройка стандартного профиля Spring
1. Идем в папку **app/src/main/resources**
2. Копируем файл `application-default.yml.template`, в имени убираем `.template`
3. Если Git спросит учитывать ли файл - жмём **NO**

**Если вы меняли на шаге создания настройки базы данных, то:**
1. Заходим в новосозданный `application-default.yml`
2. В поле `url:` редактируем порты подключения и имя базы данных
3. В поле `password` пишем тот пароль, который ставили при установке PostgreSQL

Указанные вами локальные настройки не будут трекаться с помощью git.

В скором времени будут дополнительные  `application-*.yml` файлы, которые будут хранить настройки для Staging и Production-серверов.
Подробнее с механизмом профилей можно ознакомится на [Baeldung](https://www.baeldung.com/spring-profiles).

### Структура проекта
1. Папка `.git` - здесь хранится история git и его настройки
2. Папка `android` - Gradle-проект Android-приложения Gradeo
3. Папка `app` - Gradle-проект самого приложения Gradeo
4. Папка `autotests` - Gradle-проект автотестов
5. Файл `README.md` - этот файл вы читаете сейчас
6. Файл `LICENSE` - файл лицензии GPLv3
7. Файл `.gitlab-ci.yml` - конфигурация для Continuous Integration/Continuous Delivery (CI/CD)
8. Файл `docker-compose.yml` - файл конфигурации для развертывания приложения с помощью Docker

### Запуск проекта
Первоначальный запуск проекта:
1. Заходим в `View->Tool Windows->Gradle`. 
2. В появившемся окне нажимаем `Tasks->application->bootRun`.
3. Переходим в браузере по адресу localhost:8080.

Последующие запуски выполняются как обычно через **Run** -> **run 'app[bootRun]'** (`Shift+F10`)

### Процесс разработки
Правила:
1. Напрямую в master никогда не коммитим, а создаем merge requests.
2. Код должен быть верифицирован(approved) как минимум 2-мя другими людьми.
3. Код должен пройти процесс Continuous Integration без ошибок.
4. Код бизнес-логики должен быть покрыт тестами.

Процесс разработки состоит из следующих шагов:
1. Посмотреть доступные задачи. Список задач находится на странице [Issues](https://gitlab.com/gradeo/gradeo/issues) или на [Kanban доске](https://gitlab.com/gradeo/gradeo/-/boards). Рекомендуется использовать доску.
2. Выбрать задачу, у которой еще нет исполнителя и которая находится в статусе(столбец на доске) `Ready for Dev`.
3. Задать исполнителя задачи путем указания себя в поле `Assignee` задачи.
4. Установить необходимые метки `Labels`.
5. Нажать на кнопку `Create Merge request`, потом выбрать `Create branch and merge request`, также указать хорошее название ветки.
5. С помощью `git fetch` обновляем доступную информацию о `remote branches`.
6. С помощью `git checkout <имя ветки>` создаем новую локальную ветку для нашей задачи, которую потом сможем отправить на сервер.
7. Открываем IntelliJ IDEA и делаем задачу. Не забываем делать `git commit`.
8. После завершения разработки коммитим все и делаем `git push origin <имя ветки>`.
9. В Gitlab на странице вашего Merge Requests должны появиться ваши изменения.
10. Как только закончите разработку, нужно нажать "Resolve WIP Status".
11. Изменить метку `Labels` **In progress** на **Code review**.
12. Коллеги должны сделать вам Code Review и поставить не менее двух Approve. Могут быть замечания к коду и предложения его улучшить, сделайте это.
12. Continuous Integration Pipelines должны пройти без ошибок (все галочки должны быть).
13. Как только все ок и все работает, можно нажать кнопку Merge. Соответствующая задача закроется автоматически.

План и временные рамки выполнения работ находятся в [docs/RELEASE_CALENDAR.md](https://gitlab.com/gradeo/gradeo/blob/master/docs/RELEASE_CALENDAR.md).

## Автотестирование
Будет добавлено позже

## Развертывание и Continuous Delivery
Будет добавлено позже

